---
title: '二阶常系数齐次微分方程'
date: 2025-02-18
permalink: /posts/2025/02/二阶常系数齐次微分方程/
excerpt: "二阶常系数齐次微分方程的标准解法，方便以后查阅。"
tags:
  - Math
  - Math 专题笔记
---

定义算子 $D$，它接受一个函数并返回其关于 $x$ 的导函数：

$$D f(x) = \frac d {dx} f(x)$$

## 前置知识：一阶微分方程

### 一阶常系数齐次微分方程

$$\begin{aligned}
    \frac {dy} {dx} - ay &= 0 \\
    y &= C e^{ax} \\
\end{aligned}$$

### 完全体

$$\begin{aligned}
    \frac {dy} {dx} + p(x)y &= q(x) \\
    e^{\int p(x) dx} \frac {dy} {dx} + e^{\int p(x) dx} p(x) y &= q(x) e^{\int p(x) dx} \\
    e^{\int p(x) dx} \frac {dy} {dx} + y \frac d {dx} (e^{\int p(x) dx}) &= q(x) e^{\int p(x) dx} \\
    \frac d {dx} (e^{\int p(x) dx} \times y) &= q(x) e^{\int p(x) dx} \\
    y &= e^{-\int p(x) dx} \int q(x) e^{\int p(x) dx} dx \\
\end{aligned}$$

构造 $e^{\int p(x) dx}$ 非常人类智慧！

（感觉这个结构看着像相似变换？）

## D operator method：一阶常系数微分方程

对于齐次的情况，我们可以重写为：

$$\begin{aligned}
    (D - a) y &= 0 \\
    y &= (D - a)^{-1} 0 = C e^{ax} \\
\end{aligned}$$

对于非齐次的情况，代入上面的完全体公式：

$$\begin{aligned}
    (D - a) y &= f(x) \\
    y &= (D - a)^{-1} f(x) = e^{ax} \int e^{-ax} f(x) dx \\
\end{aligned}$$

## Properties of D operator

令 $p_1,p_2$ 是两个多项式，$p_1 \times p_2$ 是它们的乘积，有：

$$p_1(D) \times p_2(D) = (p_1 \times p_2)(D) = (p_2 \times p_1)(D)$$

## D operator method：二阶常系数齐次微分方程

$\lambda_{1,2}$ 是 $x^2 + ax + b = 0$ 的根。

$$\begin{aligned}
    y'' + a y' + b &= 0 \\
    (D^2 + a D + b) y &= 0 \\
    y &= (D^2 + a D + b)^{-1} 0 \\
    y &= (D - \lambda_2)^{-1} (D - \lambda_1)^{-1} 0 \\
    y &= (D - \lambda_2)^{-1} e^{\lambda_1 x} C_1 \\
    y &= C_1 \frac {e^{\lambda_1 x}} {\lambda_1 - \lambda_2} + C_2 e^{\lambda_2 x} \\
    y &= \boxed{C_1 e^{\lambda_1 x} + C_2 e^{\lambda_2 x}} \\
\end{aligned}$$

当 $\lambda_{1,2}$ 均为实数且不相等时，这个方法看起来很好。

### Special Case: $\lambda_1 = \lambda_2$

令 $\lambda = \lambda_1 = \lambda_2$。

$$\begin{aligned}
    y &= (D - \lambda)^{-1} (D - \lambda)^{-1} 0 \\
    y &= (D - \lambda)^{-1} e^{\lambda x} C_1 \\
    y &= \boxed{a^{\lambda x} (C_1 x + C_2)} \\
\end{aligned}$$

### Special Case: $\lambda_{1,2} \not \in \mathbb R$

令 $\lambda_{1,2} = \alpha \pm \beta i$。

最后的解为 $y = e^{\alpha x} (C_1 e^{i \beta x} + C_2 e^{-i \beta x})$（$C_{1,2} \in \mathbb C$），我们要找到恒属于实数的解。

$$\begin{aligned}
    y &= e^{\alpha x} (C_1 e^{i \beta x} + C_2 e^{-i \beta x}) \\
    \text{Im } y &= \text{Re } C_1 \sin(\beta x) + \text{Im } C_1 \cos(\beta x) - \text{Re} C_2 \sin(\beta x) + \text{Im } C_2 \cos(\beta x) \\
    &= (\text{Re } C_1 - \text{Re} C_2) \sin(\beta x) + (\text{Im } C_1 + \text{Im } C_2) \cos(\beta x) \\
    &\equiv 0 \\
\end{aligned}$$

根据辅助角公式，只能 $C_{1,2}$ 为共轭复数，设为 $a \pm bi$。

$$\begin{aligned}
    y &= e^{\alpha x} ((a + bi) e^{i \beta x} + (a - bi) e^{-i \beta x}) \\
    &= e^{\alpha x} (a (e^{i \beta x} + e^{-i \beta x}) + bi (e^{i \beta x} - e^{-i \beta x})) \\
    &= e^{\alpha x} (a \times 2 \cos(\beta x) + bi \times 2i \sin(\beta x)) \\
    &= \boxed{e^{\alpha x} (C_1 \cos(\beta x) + C_2 \sin(\beta x))}
\end{aligned}$$

（最后一步重新设了 $C_{1,2} \in \mathbb R$）