# åˆ‡çº¿

## Problem 1.1 (å‰‘æ¡¥é¢è¯•)

> å·²çŸ¥ $y = kx$ ä¸ $y = \sin x$ æœ‰ $5$ ä¸ªäº¤ç‚¹ã€‚æ±‚ $k$ã€‚

è‹¥ $k > 0$ï¼Œéšæ‰‹ç”»ä¸€ä¸‹å¯çŸ¥ $y = kx$ å¿…ç„¶æ˜¯ä¸€æ¡åˆ‡çº¿ã€‚

$$\begin{cases}
    \sin x = kx \\
    \cos x = k \\
\end{cases}$$

$$x = \tan x$$

è§£æè§£æ±‚ä¸å‡ºï¼Œç”»å›¾ã€‚

è‹¥ $k < 0$ï¼Œé‚£ä¹ˆæ˜¯ä¸€ä¸ªèŒƒå›´ï¼Œæ±‚è§£è¿‡ç¨‹ä¸€æ ·ã€‚

## Problem 1.2

> æ‰¾ä¸€ä¸ªåœ†å¿ƒåœ¨ $(0,2)$ çš„åœ†ä¸ $y = x^2$ ç›¸åˆ‡ã€‚

éšå‡½æ•°æ±‚å¯¼èƒ½åšä½†æ˜¯æ¯”è¾ƒéº»çƒ¦ã€‚è€ƒè™‘åœ†çš„åˆ‡çº¿çš„ç‰¹æ®Šæ€§è´¨â€”â€”åˆ‡çº¿ä¸åŠå¾„å‚ç›´ã€‚

è®¾åˆ‡ç‚¹ä¸º $(x, x^2)$ã€‚åˆ‡çº¿æ–œç‡ä¸º $2x$ï¼ŒåŠå¾„æ–œç‡ä¸º $\frac {x^2 - 2} x$ã€‚

$$\begin{aligned}
    2x \times \frac {x^2 - 2} x &= -1 \\
    x &= \pm \sqrt{\frac 3 2}
\end{aligned}$$

åç»­ç®— $r$ å°±ç›´æ¥è·ç¦»å…¬å¼ï¼Œå¾ˆç®€å•ã€‚

> æ‰¾ä¸€ä¸ªåœ†ä¸ $y = x^2$ çš„åº•éƒ¨ç›¸åˆ‡ã€‚æ±‚å‡ºåœ†å¿ƒ $(0,a)$ï¼ˆ$a > 0$ï¼‰ã€‚

$$\begin{aligned}
    2x \times \frac {x^2 - a} x &= -1 \\
    x &= \pm \sqrt{a - \frac 1 2}
\end{aligned}$$

ä¸åº•éƒ¨ç›¸åˆ‡ï¼Œå°±æ˜¯ä½¿å®ƒæœªå®šä¹‰æˆ–ç­‰äº $0$ã€‚å› æ­¤ç­”æ¡ˆä¸º $a \le \frac 1 2$ã€‚

# ç”»å›¾

## Problem 2.1

> ç”»å›¾
>
> $$\sqrt{y^2 + 1} = \frac {e^x + e^{-x}} 2$$

ğŸ’¡æ³¨æ„åˆ°å³ä¾§æ˜¯ $\cosh$ï¼Œå› æ­¤ $y = \pm \sinh x$ã€‚

$$y = \pm \frac {e^x - e^{-x}} 2$$

## Problem 2.2

> ç”»å›¾
>
> $$y = \frac {x^2 + x + 1} {x - 1}$$

$$\frac {x^2 + x + 1} {x - 1} = x+2 + \frac 3 {x-1}$$

æˆ‘ä»¬ä»å¯¹å‹¾å‡½æ•° $x + \frac 3 x$ çš„åŸºç¡€ä¸Šä½œå›¾ï¼š

$$(y - 3) = (x-1) + \frac 3 {x-1}$$

## Problem 2.3

> ç”»å›¾ï¼ˆ$a > 0$ï¼‰
>
> $$x (x^2 + y^2) = 2 a y^2$$

$$y^2 = \frac {x^3} {2a - x}$$

æ±‚ä¸€ä¸‹å®šä¹‰åŸŸï¼š

$$\begin{aligned}
    \frac {x^3} {2a - x} \ge 0 \\
    x^3 (2a - x) \ge 0 \\
    x \in [0, 2a) \\
\end{aligned}$$

æ³¨æ„åˆ° $\frac {x^3} {2a - x}$ æ˜¯å¢å‡½æ•°ï¼Œæ‰€ä»¥éå¸¸å¥½ç”»ã€‚æ³¨æ„ $2a$ å¤„ç«–ç›´æ¸è¿‘çº¿ã€‚

ç”»å®Œä¹‹å $(x, y) \to (x, \sqrt y)$ã€‚

## Problem 2.4

> ç”»å›¾
>
> $$y = \sin \frac 1 x$$

æ˜¯å¥‡å‡½æ•°ã€‚

å…ˆç”» $y = \sin x$ï¼Œç„¶å $(x, y) \to (\frac 1 x, y)$ã€‚å¯ä»¥ç”»å‡ºé›¶ç‚¹æ¥å¸®å¿™ã€‚

$x \to \pm \infty$ æœ‰ $y = 0$ã€‚

> ç”»å›¾
>
> $$y = \begin{cases}
>     x \sin \frac 1 x, & x \ne 0 \\
>     0, & x = 0 \\
> \end{cases}$$

æ˜¯å¶å‡½æ•°ã€‚

$$\lim_{x \to \infty} x \sin \frac 1 x = \lim_{x \to \infty} \frac {\sin \frac 1 x} {\frac 1 x} = 1$$

æœ‰æ¸è¿‘çº¿ $y = 1$ã€‚

$$\lim_{x \to 0} x \sin \frac 1 x = \lim_{x \to 0} \frac {\sin \frac 1 x} {\frac 1 x} = 0$$

æ˜¯è¿ç»­å‡½æ•°ã€‚

### å¥‡å‡½æ•°ä¸å¶å‡½æ•°

è®¾ $f$ æ˜¯å¥‡å‡½æ•°ï¼Œ$g$ æ˜¯å¶å‡½æ•°ï¼š

$$\begin{cases}
    f(-x) f(-x) = f(x) f(x) & \text{even} \\
    f(-x) g(-x) = - f(x) g(x) & \text{odd} \\
    g(-x) g(-x) = g(x) g(x) & \text{even} \\
\end{cases}$$

$$\begin{cases}
    f(f(-x)) = f(-f(x)) = -f(f(x)) & \text{odd} \\
    f(g(-x)) = f(g(x)) & \text{even} \\
    g(f(-x)) = g(-f(x)) = g(f(x)) & \text{even} \\
    g(g(-x)) = g(g(x)) & \text{even} \\
\end{cases}$$

# å–æ•´å‡½æ•°

## Problem 3.1

> åœ¨ $x \in [0,3]$ ä¸Šç”»å›¾
>
> $$y = \lfloor x^2 \rfloor$$

åˆ†æ®µè®¨è®ºã€‚

> æ±‚
>
> $$\int_0^3 \lfloor x^2 \rfloor dx$$

$$\begin{aligned}
    & \int_0^3 \lfloor x^2 \rfloor dx \\
    =& \sum_{i=1}^8 \int_{\sqrt i}^{\sqrt {i+1}} i dx \\
    & \sum_{i=1}^8 i (\sqrt{i+1} - \sqrt i) \\
    =& 8 \sqrt 9 - \sum_{i=1}^8 \sqrt i \\
\end{aligned}$$

> æ±‚
>
> $$\int_0^{\ln n} \lfloor e^x \rfloor dx$$

$$\begin{aligned}
    & \int_0^{\ln n} \lfloor e^x \rfloor dx \\
    =& \sum_{i=1}^{n-1} \int_{\ln i}^{\ln(i+1)} i dx \\
    & \sum_{i=1}^{n-1} i (\ln(i+1) - \ln i) \\
    =& (n-1) \ln n - \sum_{i=1}^{n-1} \ln i \\
    =& \ln \frac {n^{n-1}} {(n-1)!} =  \ln \frac {n^n} {n!} \\
\end{aligned}$$

# ï¼ˆæ¨å¹¿ï¼‰ä»‹å€¼å®šç† IVT

## Problem 4.1

> è¯æ˜ $2x^3 - 5x + 2 = 0$ åœ¨ $x \in [0,1]$ ä¸Šæœ‰æ ¹ã€‚

ä»¤ $f(x) = 2x^3 - 5x + 2$ã€‚$f(0) = 2, f(1) = -1$ã€‚IVT å³å¯ã€‚

## Problem 4.2

> è¯æ˜ä¸€å…ƒå¥‡æ•°æ¬¡å¤šé¡¹å¼å¿…æœ‰å®æ ¹ã€‚

WLOGï¼Œè®¾æœ€é«˜é¡¹ç³»æ•°ä¸ºæ­£ã€‚

$f(\infty) = \infty, f(-\infty) = -\infty$ã€‚æ¨å¹¿ IVT å³å¯ã€‚

# æ±‚å¯¼

ä¹˜ç§¯æ±‚å¯¼ï¼š

$$\left( \prod u_i \right)' = \left( \prod u_i \right) \left( \sum \frac {u_i'} {u_i} \right)$$

Leibniz ruleï¼š

$$(u v)^{(n)} = \sum_{k=0}^n \binom n k u^{(k)} v^{(n-k)}$$

$$\left( \prod_{i=1}^m u_i \right)^{(n)} = \sum_{\sum_{i=1}^m k_i = n} \binom n {k_1, \cdots, k_m} \prod u_i^{(k_i)}$$